\paragraph{Άσκηση 1}
Να λυθεί η το \acrshort{ivp}

\[ \{ 2y' + ty = 2, y(0) = 1 \} \]

\paragraph{Λύση}

Ξαναγράφουμε την διαφορική εξίσωση

\[ y'+ \frac t 2 y = 1 \]

Η παραπάνω διαφορική εξίσωση είναι μη ομογενής γραμμική 1ης τάξης με

\[ p(t) = \frac t 2, q(t) = 1 \]

την οποία λύνουμε με τον ολοκληρωτικό παράγοντα

\[ \mu(t) = e^{\int p(s) ds} = e^{\int s/2 ds} = e^{{t^2}/4} = e^{(t/2)^2}\]

Από την κατασκευή του ολοκληρωτικού παράγοντα $\mu(t)$ ισχύει

\begin{equation*}
  \begin{split}
    & (\mu(t) y(t))' = \mu(t) q(t) \\ & \iff \mu(t) y(t) = \int m(s) q(s) ds \\ &
    \iff e^{(t/2)^2} y(t) = \int e^{(s/2)^2} ds \\ & \iff y(t) = e^{- (t/2)^2}
    \int e^{(s/2)^2} ds
  \end{split}
\end{equation*}

Το τελευταίο αόριστο ολοκλήρωμα δεν έχει κλειστή μορφή μπορούμε όμως (πολύ
προσεκτικά) να το μετασχηματίσουμε. Έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    \int e^{(s/2)^2} ds &= \int_0^{s} e^{{(t/2)}^2} dt +c
    \\ &= \int_0^{s/2} e^{{t}^2} dt + c
    \\ &= \sqrt{\pi} \frac 1 {\sqrt{\pi}} \int_0^{s/2} e^{{t}^2} dt + c
    \\ &= -i \sqrt{\pi} \frac 1 {\sqrt{\pi}} \int_0^{is/2} e^{{(it)}^2} (-i) dt + c
    \\ & = -i \sqrt{\pi} \erf{i \frac s 2} + c
    \\ &= \sqrt{\pi} \erfi{\frac s 2} + c
  \end{split}
\end{equation*}

Αντικαθιστώντας το ολοκλήρωμα στην παραπάνω μορφή της $y(t)$ έχουμε

\begin{equation*}
   y(t) = e^{- (t/2)^2}(\sqrt{\pi} \erfi{\frac t 2} + c)
\end{equation*}

Αυτή είναι η \textbf{γενική λύση} της διαφορικής εξίσωσης. Τώρα, για τον
υπολογισμό της ειδικής λύσης του \acrshort{ivp}, έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    1 = y(0) &= e^{- (0/2)^2}(\sqrt{\pi} \erfi{\frac 0 2} + c) = c
  \end{split}
\end{equation*}

Συνεπώς, η \textbf{ειδική λύση} του \acrshort{ivp} είναι

\begin{equation*}
  y(t) = e^{- (t/2)^2}(\sqrt{\pi} \erfi{\frac t 2} + 1)
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 2}

Να λυθεί η διαφορική εξίσωση

\[y' + y = (ty)^2 \]

\paragraph{Λύση}

Πρόκειται για εξίσωση Bernoulli με $r = 2$ την οποία λύνουμε εφαρμόζοντας τον
μετασχηματισμό

\begin{equation*}
  \begin{split}
    u = y^{-1}, u' = - y^{-2} y' & \implies -y^{-2}y' -y^{-2} y = -y^{-2}(ty)^2
    \\ & \iff u' - u = -t^2
  \end{split}
\end{equation*}

Η παραπάνω διαφορική εξίσωση είναι μη ομογενής γραμμική 1ης τάξης την οποία
λύνουμε με $p(t) = -1, q(t) = -t^2$ την οποία λύνουμε με τον ολοκληρωτικό
παράγοντα

\[ \mu(t) = e^{\int p(s) ds} = e^{\int -1 ds} = e^{-t} \]

Από την κατασκευή του ολοκληρωτικού παράγοντα $\mu(t)$ ισχύει

\begin{equation*}
  \begin{split}
    & (\mu(t) u(t))' = \mu(t) q(t) \\ & \iff \mu(t) u(t) = \int m(s) q(s) ds \\ &
    \iff e^{-t} u(t) = \int - e^{-t} t^2 dt \\ & \iff u(t) = e^t \int - e^{-t}
    t^2 dt
  \end{split}
\end{equation*}

Για τον υπολογισμό του παραπάνω ολοκληρώματος έχουμε

\begin{align*}
  \begin{split}
    e^{-t} t^2 & = \int (e^{-t} t^2)' dt \\ &= \int - e^{-t} t^2 dt + \int
    e^{-t} 2t dt \\ &= \int - e^{-t} t^2 dt + 2\int e^{-t} t dt
  \end{split} \\ & \implies \int - e^{-t} t^2 dt = e^{-t}t^2 - 2 \int e^{-t}tdt
\end{align*}

Για τον υπολογισμό του $\int e^{-t} t dt$ έχουμε

\begin{align*}
  \begin{split}
    -e^{-t} t &= \int (-e^{-t} t)' dt \\ &= \int e^{-t} t dt - \int e^{-t} dt
    \\ &= \int e^{-t} t dt + e^{-t} \\ &\implies \int e^{-t} t dt = -e^{-t}t -
    e^{-t} + c
  \end{split}
\end{align*}

Αντικαθιστώντας έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    \int - e^{-t} t^2 dt &= e^{-t}t^2 - 2 (-e^{-t} t - e^{-t}) \\ &= e^{-t}t^2
    + 2e^{-t} t + 2e^{-t} + c
  \end{split}
\end{equation*}

Αντικαθιστώντας έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    u(t) = e^t \int - e^{-t} t^2 dt = t^2 + 2 t + 2 + ce^t
  \end{split}
\end{equation*}

Αντικαθιστώντας η \textbf{γενική λύση} της διαφορικής εξίσωσης είναι

\begin{equation*}
  y(t) = \frac 1 {u(t)} = \frac 1 {t^2 + 2 t + 2 + ce^t}
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 3}

Να λυθεί η διαφορική εξίσωση

\[ y' = - \frac 1 {t^2} - \frac y t + y^2 \]

\paragraph{Λύση}

Ξαναγράφουμε την παραπάνω εξίσωση

\[ y' + \frac y t = y^2 - \frac 1 {t^2} \]

Η εξίσωση είναι Riccati με

\[ p(t) = \frac 1 t, q(t) = 1, f(t) = - \frac 1 {t^2} \]

Παρατηρούμε ότι μια λύση είναι η $y_1 = \frac 1 t$. Εφαρμόζουμε τον
μετασχηματισμό

\begin{align*}
  y &= \frac 1 t + \frac 1 u \\ y' &= - \frac 1 {t^2} - \frac 1 {u^2} u' \\ y^2
  &= \frac 1 {t^2} + \frac 1 {u^2} + \frac 2 {ut}
\end{align*}

Αντικαθιστώντας αυτές τις σχέσεις στην διαφορική εξίσωση έχουμε

\begin{equation*}
  \begin{split}
    - \frac 1 {t^2} - \frac 1 {u^2} u' + \frac {\frac 1 t + \frac 1 u} t& =
    \frac 1 {t^2} + \frac 1 {u^2} + 2 \frac 2 {ut} - \frac 1 {t^2} \\ \iff -
    \frac 1 {t^2} - \frac 1 {u^2} u' + \frac 1 {t^2} + \frac 1 {ut} & = \frac 1
          {t^2} + \frac 1 {u^2} + \frac 2 {ut} - \frac 1 {t^2} \\ \iff - \frac
          1 {u^2} u' & = \frac 1 {u^2} + \frac 1 {ut} \\ \iff - u' & = 1 +
          \frac u t \\ \iff u' + \frac u t &= -1
  \end{split}
\end{equation*}

Η παραπάνω διαφορική εξίσωση είναι μη ομογενής γραμμική 1ης τάξης με

\[ p(t) = \frac 1 t, q(t) = -1 \]

την οποία λύνουμε με την μέθοδο του ολοκληρωτικού παράγοντα

\[ \mu(t) = e^{\int p(s) ds} = e^{\int 1/s ds} = t \]

για τον οποίο ισχύει

\begin{equation*}
  \begin{split}
    & (\mu(t) u(t))' = \mu(t) q(t) \iff \mu(t) u(t) = \int \mu(t) q(t) dt \\ & \iff t
    u(t) = \int -t dt \\ & \iff t u(t) = -\frac {t^2} 2 + c \\ & \iff u(t) = -
    \frac t 2 + \frac c t
  \end{split}
\end{equation*}

Συνεπώς

\begin{equation*}
  y(t) = \frac 1 {u(t)} = \frac 1 {\frac c t - \frac t 2 }
\end{equation*}

\hrulefill
